Title: 部分互聯社交網絡測試感受
Date: 2018-08-24 01:55
Lang: zh
Category: 信息技術
Tags: 互聯, 社交網絡, 互聯網
Slug: my-trial-of-federated-sns

> 本文尚未施工完畢，並且作者很懶於是沒有任何計劃
> 推薦閱讀[互聯(Federated)社交網絡](federated-sns)

Mastodon
------

整體而言，就如其協議所設計的目的一樣，Mastodon是一個微博客服務，其功能也是微博客相關的東西：有長度限制的狀態發表（文本、圖片），發表狀態的可見性，轉發、評論、讚，關注，還有個人介紹頁。當然，類似於多數“現代”系統，狀態發表內容中可以標記預警（包括但不限於NSFW），默認顯示替換文字，展開後顯示原始文字。

發表內容有四檔可見性，除去正常的全部可見、僅關注者可見及僅被提及者（還有自己）可見外，另一個比較特別的是不顯示在公共時間軸上但人人可見。

默認UI糅合了一定的Material Design、一定的Flat Design。其顏色我比較喜歡，但部分細節可能還有改進空間。Mastodon默認擁有四個分欄，分管不同功能。我在其他服務中並未見到這種設計，算是一個不大不小的優秀創新點，畢竟可以同時處理回覆以及查看動態，有利於提高效率（但該設計對那些只會單線程思考的人來說並沒有什麼用，反而新鮮的設計會導致他們產生失控感進而憤怒）。

Mastodon支持OStatus和ActivityPub協議，因而可以和相當多數系統互聯。其也提供一系列API以便開發第三方工具和功能，以及提供相關的授權頁面（類似twitter的開放API）。類似多數開放系統，Mastodon也支持用戶數據導出（因而自動符合GDPR相關規定）。但其導入功能限制爲支持導入關注、屏蔽列表，並不支持導入嘟文。該設計使得導出功能的一半目的失效，雖然我完全理解爲什麼會這麼設計。

比較獨特的是，Mastodon的設置頁面有關於遠程關注者的頁面，且允許用戶選擇阻止消息發送給指定的關注者。在這個頁面的底部，有一行關於只有端到端加密纔能保證隱私的提示。

Diaspora*
------

Diaspora*功能和Mastodon最大不同之處在於其沒有字數上限，且以貼子爲線索展示新動態；Diaspora*允許用戶關注某個hash tag，但Mastodon只支持搜索顯示（及固定版面），無法統一顯示在時間軸上。不像Mastodon中回覆某人會產生一個新動態（但可以過濾掉），Diaspora*中只有新貼子被認爲是新動態，回覆則不算。 Diaspora*的貼子上支持的功能算是比較全面，包括文字、圖片、基本排版、hashtag、地理位置以及投票。但除貼子和之外，Diaspora*似乎並不包含其他功能，比如社羣、遊戲之類常見於SNS中的功能（我覺得社羣有意義，但遊戲意義不大）。
